---
aid: 9025
zid: 606217
title: "临高的钢材水平如何"
author: jasonyl714
date: 2015-08-06 17:39:08+07:00
lastmod: 2015-08-08 20:33:00+07:00
---

jasonyl714 于 2015-8-6 17:39:08 发表了：

今天买了 9 月份的《兵器》，红色兵工传奇，里面描述了红军和八路军新四军如何在简陋的条件下生产武器，不由得想到 500 废现在生产的钢材水平怎样，能像当年的红军，八路军，新四军一样生产无烟炸药，子弹，手榴弹，炮弹，掷弹筒，步枪和机枪（发射无烟火药子弹）吗？

---

Sinno 于 2015-8-6 18:05:27 发表了：

能你以为菲菲们会不做嘛，不做恰恰是因为不能

---

jasonyl714 于 2015-8-6 18:16:25 发表了：

500 废废现在的钢材产量和技术水平到底怎么样呢？类似美国南北战争的水平？

---

limor 于 2015-8-6 21:30:48 发表了：

有 65Mn 了，简直是万能钢!板材可以作板簧丶破碎机刀片，线材可作各种弹簧。锻材可作为各种降低要求的模具钢、优质结构钢。铸件可作履带，轧辊，球磨机各种部件

---

cddssgl 于 2015-8-6 22:38:10 发表了：

> jasonyl714 发表于 2015-8-6 18:16
>
> 500 废废现在的钢材产量和技术水平到底怎么样呢？类似美国南北战争的水平？

八路军生产武器依靠的是特殊渠道搞来的少量优质钢材和化学原料做核心，有些东西生产不了可以从鬼子那里抢。在 17 世纪可没有这个，一切都得自己生产，单纯走八路军的道路是不行的。

---

liutom2 于 2015-8-6 22:46:51 发表了：

土八路尽管条件确实很差，但土八路可是在现代工业社会，很多东西都是能搞到的。

---

liutom2 于 2015-8-6 22:48:28 发表了：

狒狒们搞点碳素钢应该是没什么问题的，我估计 65 锰也能生产，这些都不需要特殊的微量元素，只要控制有害成分就可以了。

65 锰是种极好的材料，除了可以生产弹簧，还可以生产刀具，用来做板甲简直就是神器。

---

Scat 于 2015-8-6 23:20:56 发表了：

八路造武器的钢铁是别人造的，造炮用火车轴，是锰钢

造枪用铁轨，现在也用锰钢，当时可能是汉阳铁厂造的高碳钢

只有造手榴弹地雷迫击炮弹才用铸铁。

---

Scat 于 2015-8-6 23:25:37 发表了：

锰钢是 1882 年发明的，不知道高炉加平炉这个组合能不能行

---

兰度 于 2015-8-6 23:32:12 发表了：

> Scat 发表于 2015-8-6 23:25
>
> 锰钢是 1882 年发明的，不知道高炉加平炉这个组合能不能行

高锰钢一般用碱性平炉或电炉冶炼。

---

Scat 于 2015-8-7 00:01:51 发表了：

> 兰度 发表于 2015-8-6 23:32
>
> 高锰钢一般用碱性平炉或电炉冶炼。

实际用的多的是中锰钢，13%左右。查了一晚上都是电炉炼工艺就迷惘了。

---

Scat 于 2015-8-7 00:05:29 发表了：

> limor 发表于 2015-8-6 21:30
>
> 有 65Mn 了，简直是万能钢!板材可以作板簧丶破碎机刀片，线材可作各种弹簧。锻材可作为各种降低要求的模具钢 ...

加工可困难了，T10 的刀具哪吃的动这货。锰钢加工一不能退火，二要大进刀量，要了亲命，打缅甸夺宝石吧

---

兰度 于 2015-8-7 00:33:24 发表了：

_本帖最后由 兰度 于 2015-8-7 00:35 编辑_

> Scat 发表于 2015-8-7 00:01
>
> 实际用的多的是中锰钢，13%左右。查了一晚上都是电炉炼工艺就迷惘了。

这是 Mn13 高锰钢。中锰钢含 Mn4％-8％，最高也不会超过 11％，对热处理和其他合金成分的控制要求比较高。

---

limor 于 2015-8-7 00:46:25 发表了：

> Scat 发表于 2015-8-7 00:05
>
> 加工可困难了，T10 的刀具哪吃的动这货。锰钢加工一不能退火，二要大进刀量，要了亲命，打缅甸夺宝石吧

可以退火的，这事我干过，废板簧退火后加工，淬火后作破碎机刀板，物美价廉。65Mn 的问题是淬油可能硬度上不去，淬水容易裂。但狒狒们再苦也要上，矿山机械里到处用得到。

---

雄踞舟山鲁监国 于 2015-8-7 00:53:34 发表了：

_本帖最后由 雄踞舟山鲁监国 于 2015-8-7 01:04 编辑_

> limor 发表于 2015-8-7 00:46
>
> 可以退火的，这事我干过，废板簧退火后加工，淬火后作破碎机刀板，物美价廉。65Mn 的问题是淬油可能硬度上 ...

水淬油冷，或者用 90° 的热水淬火，再不行就用水/空气/水的冷却工艺

另外很重要一点是：铸造质量一定要过关，零件内部绝不能有气泡；而且零件加热时要均匀；否则开裂几率会大大增加……

---

Scat 于 2015-8-7 07:26:53 发表了：

> limor 发表于 2015-8-7 00:46
>
> 可以退火的，这事我干过，废板簧退火后加工，淬火后作破碎机刀板，物美价廉。65Mn 的问题是淬油可能硬度上 ...

度娘说是要淬到 250-300 度的时候取出空冷，然后尽早回火排除应力

---

jasonyl714 于 2015-8-7 08:45:00 发表了：

这么专业，牛啊！！！

---

老驴 于 2015-8-7 10:24:21 发表了：

> limor 发表于 2015-8-7 00:46
>
> 可以退火的，这事我干过，废板簧退火后加工，淬火后作破碎机刀板，物美价廉。65Mn 的问题是淬油可能硬度上 ...

油水之间就是个冷却速度的区别，不用水，换甘油？

---

lzy0702 于 2015-8-7 11:22:20 发表了：

求压力容器用低合金钢，比如 16MnR 这些

---

cicsy 于 2015-8-7 11:41:38 发表了：

> Scat 发表于 2015-8-6 23:25
>
> 锰钢是 1882 年发明的，不知道高炉加平炉这个组合能不能行

锰钢啊？

直接把锰矿精粉和铁矿精粉一起送高炉就行了。

关键看你要做多少，就临高的技术水平我负责任地说烧 YBCO 超导体都没问题——然则没有液氮所以没卵用。

---

Scat 于 2015-8-7 11:50:50 发表了：

> cicsy 发表于 2015-8-7 11:41
>
> 锰钢啊？
>
> 直接把锰矿精粉和铁矿精粉一起送高炉就行了。
>
> 关键看你要做多少，就临高的技术水平我负责任地 ...

惊到了

---

cicsy 于 2015-8-7 12:03:57 发表了：

> Scat 发表于 2015-8-7 11:50
>
> 惊到了

硝酸盐烧结通氢气的事情，你当什么高科技啊……你要要求性能长单晶那困难，单纯烧出符合基本配比要求，有了液氮能用的 YBCO 不要太容易。

---

雄踞舟山鲁监国 于 2015-8-7 13:08:57 发表了：

_本帖最后由 雄踞舟山鲁监国 于 2015-8-7 13:12 编辑_

> Scat 发表于 2015-8-7 07:26
>
> 度娘说是要淬到 250-300 度的时候取出空冷，然后尽早回火排除应力

瞎扯蛋，这是哪个猪头拍脑袋编出来的？自相矛盾都不知道

---

雄踞舟山鲁监国 于 2015-8-7 13:09:56 发表了：

> 老驴 发表于 2015-8-7 10:24
>
> 油水之间就是个冷却速度的区别，不用水，换甘油？

甘油？你从来没接触过热处理这行吧？

---

雄踞舟山鲁监国 于 2015-8-7 13:11:35 发表了：

> cicsy 发表于 2015-8-7 11:41
>
> 锰钢啊？
>
> 直接把锰矿精粉和铁矿精粉一起送高炉就行了。
>
> 关键看你要做多少，就临高的技术水平我负责任地 ...

你这个“精粉”有没有事先排除有害杂质呢？

---

深潜者 于 2015-8-7 13:30:02 发表了：

> 雄踞舟山鲁监国 发表于 2015-8-7 13:11
>
> 你这个“精粉”有没有事先排除有害杂质呢？

搞高纯度锰矿粉应该很容易吧？用酸溶解再沉淀不就行了？

---

雄踞舟山鲁监国 于 2015-8-7 13:39:01 发表了：

> 深潜者 发表于 2015-8-7 13:30
>
> 搞高纯度锰矿粉应该很容易吧？用酸溶解再沉淀不就行了？

那铁矿粉呢？也始终用酸溶解再沉淀一下就 OK？

再说铅、锡、锑、铋这几种元素你确定一个酸处理就能清除干净？

---

老驴 于 2015-8-7 14:22:08 发表了：

> 雄踞舟山鲁监国 发表于 2015-8-7 13:09
>
> 甘油？你从来没接触过热处理这行吧？

没怎么处理过钢材，都是处理铝合金、铜合金、镍合金什么的，一大堆古里古怪的工艺和材料，譬如说，硅油作为冷却剂

靠，打错字了，不是甘油，是硅油

---

Scat 于 2015-8-7 15:34:59 发表了：

中国的锰矿磷比较多

---

Scat 于 2015-8-7 16:08:50 发表了：

> 雄踞舟山鲁监国 发表于 2015-8-7 13:08
>
> 瞎扯蛋，这是哪个猪头拍脑袋编出来的？自相矛盾都不知道

学习，正确的应该什么样？

---

雄踞舟山鲁监国 于 2015-8-7 16:19:37 发表了：

> Scat 发表于 2015-8-7 16:08
>
> 学习，正确的应该什么样？

既然都已经走“空冷”这步工艺流程了，那还谈个毛的“尽早回火”啊？
真要“尽早回火”，那就直接把空冷这步砍掉，不过这么一来，这就是一句彻头彻尾的废话了……

---

Scat 于 2015-8-7 18:48:42 发表了：

> 雄踞舟山鲁监国 发表于 2015-8-7 16:19
>
> 既然都已经走“空冷”这步工艺流程了，那还谈个毛的“尽早回火”啊？真要“尽早回火”，那就直接 ...

以前金工实习，回火还得再烧一次的说

---

liutom2 于 2015-8-7 23:44:48 发表了：

> Scat 发表于 2015-8-6 23:25
>
> 锰钢是 1882 年发明的，不知道高炉加平炉这个组合能不能行

锰钢用平炉就足够了，据说当年不就是一生气扔了一堆锰矿石进去嘛

---

深潜者 于 2015-8-8 12:27:32 发表了：

> liutom2 发表于 2015-8-7 23:44
>
> 锰钢用平炉就足够了，据说当年不就是一生气扔了一堆锰矿石进去嘛

锰铁用高炉就能生产，不过成分不行，还要靠平炉制成钢。

简史 1875 年普尔塞尔(A．Pourcel)在法国泰尔努瓦(Terre Noire)的高炉内炼出含有 60%～ 80%Mn，6%～ 7%C 的高碳锰铁。20 世纪初中国汉阳铁厂在 100t 高炉内冶炼镜铁。1937 ～ 1944 年日商在天津建制铁所冶炼锰铁。中华人民共和国成立后，1949 年阳泉钢铁厂用高炉冶炼镜铁和锰铁。鞍山钢铁公司于 1950 年用试验炉和临近大修的高炉冶炼锰铁。石景山钢铁厂、重庆钢铁厂与马鞍山钢铁厂等都先后用高炉生产锰铁和镜铁。新余钢铁厂于 1960 年开始冶炼锰铁。

---

Scat 于 2015-8-8 14:10:17 发表了：

> 深潜者 发表于 2015-8-8 12:27
>
> 锰铁用高炉就能生产，不过成分不行，还要靠平炉制成钢。
>
> 简史 1875 年普尔塞尔(A．Pourcel)在法国泰尔努瓦 ...

锰铁是做锰钢的原材料

---

liutom2 于 2015-8-8 14:16:10 发表了：

> 深潜者 发表于 2015-8-8 12:27
>
> 锰铁用高炉就能生产，不过成分不行，还要靠平炉制成钢。
>
> 简史 1875 年普尔塞尔(A．Pourcel)在法国泰尔努瓦 ...

还是高炉铁水在平炉内加锰矿石比较好，高炉冶炼中需要造渣，很可能会损失一部分锰

---

深潜者 于 2015-8-8 18:15:05 发表了：

> liutom2 发表于 2015-8-8 14:16
>
> 还是高炉铁水在平炉内加锰矿石比较好，高炉冶炼中需要造渣，很可能会损失一部分锰

19 世纪转炉脱氧用的都是锰铁呢！

---

liutom2 于 2015-8-8 19:12:53 发表了：

> 深潜者 发表于 2015-8-8 18:15
>
> 19 世纪转炉脱氧用的都是锰铁呢！

查了一下，似乎主要是用锰铁。

---

深潜者 于 2015-8-8 19:18:38 发表了：

> liutom2 发表于 2015-8-8 19:12
>
> 查了一下，似乎主要是用锰铁。

毕竟当时没别的嘛，高炉好像最多能还原到锰

---

liutom2 于 2015-8-8 19:21:40 发表了：

> 深潜者 发表于 2015-8-8 19:18
>
> 毕竟当时没别的嘛，高炉好像最多能还原到锰

高炉能出高碳锰铁，然后用这个和铁水再配比炼钢？

好像主要是锰的还原温度比较高，用高炉更有效一些。

---

深潜者 于 2015-8-8 19:24:31 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2015-8-8 19:26 编辑_

> liutom2 发表于 2015-8-8 19:21
>
> 高炉能出高碳锰铁，然后用这个和铁水再配比炼钢？
>
> 好像主要是锰的还原温度比较高，用高炉更有效一些。

锰钢当然是这么生产更有效率呀！往平炉里加氧化锰再用炉气还原的生产效率也太低了。

平炉的还原能力貌似不行，而铁水中的碳不够生产锰钢时还原氧化锰的吧？

---

liutom2 于 2015-8-8 20:09:58 发表了：

> 深潜者 发表于 2015-8-8 19:24
>
> 锰钢当然是这么生产更有效率呀！往平炉里加氧化锰再用炉气还原的生产效率也太低了。
>
> 平炉的还原能力貌似 ...

主要是锰还原需要大量吸热，平炉的热效率不行呀，所以用高炉更合适一些

---

深潜者 于 2015-8-8 20:13:02 发表了：

> liutom2 发表于 2015-8-8 20:09
>
> 主要是锰还原需要大量吸热，平炉的热效率不行呀，所以用高炉更合适一些

说个锰钢之外的话题：双床平炉似乎都不需要蓄热室，靠熔炼床的排气给装料床预热就行。

临高能造这种平炉吗？

---

liutom2 于 2015-8-8 20:27:33 发表了：

> 深潜者 发表于 2015-8-8 20:13
>
> 说个锰钢之外的话题：双床平炉似乎都不需要蓄热室，靠熔炼床的排气给装料床预热就行。
>
> 临高能造这种平炉 ...

好像不是这样吧？按说无论如何都是需要蓄热室的

---

liutom2 于 2015-8-8 20:28:13 发表了：

> 深潜者 发表于 2015-8-8 20:13
>
> 说个锰钢之外的话题：双床平炉似乎都不需要蓄热室，靠熔炼床的排气给装料床预热就行。
>
> 临高能造这种平炉 ...

另外平炉主要是靠煤气做燃料吧？这个起点其实挺高的了

---

深潜者 于 2015-8-8 20:33:21 发表了：

> liutom2 发表于 2015-8-8 20:27
>
> 好像不是这样吧？按说无论如何都是需要蓄热室的

再次认真看了下，双床平炉确实不需要蓄热室，因为它用的是氧-燃枪。

好吧，临高肯定是搞不定的。不过在那个将煤气化炉改成氧气氧化的合成氨同人中或许可以。

---
